\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage{isolatin1}
\usepackage{german}
\begin{document}

\sloppy

\thispagestyle{empty}
\title{Klarinetten-Slapstick in einem Aufzug}
\author{Jürgen Reuter}
\date{20.12.2001}
\maketitle

\thispagestyle{empty}
\begin{raggedright}

{\large\textbf{Personen:}}\\
\vspace{0.5cm}
\textsc{Thomas}, ein Klarinettist\\
\textsc{Jürgen}, ein weiterer Klarinettist\\
Eine Kellnerin\\
Zwei dinierende Gäste\\

\vfill

Ort der Handlung ist ein gut-bürgerliches Lokal oder Restaurant mit
gemütlichem Ambiente an einem lauen Sommerabend.

\end{raggedright}

\newpage
\section*{\center Fanfare}

\paragraph{Am Pianoforte}
\textit{
  erklingt eine etwa 10 Sekunden dauernde Fanfare, um die Aufmerksamkeit des
  Publikums zu gewinnen, gefolgt von einer kurzen Fermate.
}

\section*{\center 1. Auftritt}
\textit{
  Der Fanfare folgt eine motivisch-thematische Improvisation über das Thema
  aus Nr.\ 3 der \textsc{W.A.Mozartschen} \textit{Kegelduette} sowie dem
  Schicksalsmotiv aus \textsc{L.v.Beethovens} 5.\ Symphonie.  Die
  Improvisation ist durchgängig im moderat schnellen 3/4-Takt gehalten und
  währt bis zum Ende des ersten Auftrittes.
}

\paragraph{Auf der Bühne}
\textit{
  öffnet sich derweil mit Beginn der Improvisation der Vorhang.  Im
  Hintergrund etwa in der Mitte, zur linken und rechten Seite flankiert von
  Pflanzendekor, sitzt ein sich geräuschlos unterhaltendes Päärchen in
  festlicher Abendgarderobe an einem kleinen Tische, auf welchem zwei frische
  Gedecke samt Besteck liegen.  Im Vordergrund links stehen zwei leere, zum
  Publikum gerichtete Stühle.  Vor den Stühlen befindet sich je ein
  No\-ten\-stän\-der -- der rechte, metallglänzende Notenständer leicht rostig
  und ein wenig verbeult und sehr instabil aufgestellt; der linke edel und
  schwarzlakiert.  Beide Notenständer sind in offener Bauweise konstruiert, so
  dass bei Auflegen von Noten auf den Ständer das Publikum den Notendeckel
  grob erkennen kann.  Am rechten Bühnenrand ist im Vordergrund eine
  Schiefertafel aufgestellt, auf der mit Kreide in geschwungenen, großen
  Lettern geschrieben steht: "`Heute abend: \textsc{W.A.Mozart}"'.
}

\paragraph{Eine Kellnerin,}
\textit{
  gekleidet in schwarzem Kittel und weißem Schürzchen, betritt die Bühne.  Sie
  bringt den Gästen, sie freundlich begrüßend, jedem eine Speisekarte.  Die
  Gäste beginnen, die Speisekarte beflissen zu studieren; die Kellnerin geht
  ab.  Die Gäste legen nach einiger Zeit die Speisekarten vor sich auf den
  Tisch.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  betritt ruhigen Schrittes mit einem Klarinettenkoffer und Noten die Bühne.
  Die Noten tragen in weithin sichtbarer Aufschrift den Namen
  "`\textsc{Mozart}"'.  Er trägt ein kariertes Hemd, eine kurze Hose mit
  Hosenträgern und Sandalen.  Er setzt sich auf den linken Stuhl, legt die
  Noten neben sich und baut in aller Ruhe seine in B gestimmte Klarinette
  zusammen, dabei sehr genau auf den korrekten Sitz seines Blattes achtend.
  Er legt seine zusammengebaute Klarinette auf seinen Schoß, schaut kurz in
  seine Noten, um sie alsdann aufgeschlagen auf das Notenpult vor ihm zu
  stellen.  Er lehnt sich gemütlich in seinem Stuhl zurück.  Er schaut auf
  seine Uhr.
}

\paragraph{Die Kellnerin,}
\textit{
  mit Notizblock und Kugelschreiber ausgerüstet, geht zu den Gästen, notiert
  sich Bestellungen, sammelt die Speisekarten ein, und geht ab.
}

\paragraph{Thomas,}
\textit{
  zunehmend ungeduliger werdend, schaut immer wieder auf seine Uhr.  Von Ferne
  ist hektisches Gelaufe zu vernehmen.
}

\section*{\center 2. Auftritt}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  kommt unter lärmendem Getrampel abgehetzt-schweißbadend und ebenfalls mit
  Klarinettenkoffer und einer prallvollen Tasche mit Noten angelaufen.  Auch
  er trägt ein kariertes Hemd, kurze Hose mit Hosenträgern und Sandalen.  Er
  eilt zu seinem Stuhl, nimmt Noten aus der Tasche, welche die weithin
  sichtbare Aufschrift "`\textsc{Beethoven}"' tragen, legt die Noten mit der
  Aufschrift für das Publikum sichtbar auf sein Pult und baut hektisch seine
  ebenfalls in B gestimmte Klarinette zusammen, die er dabei beinahe fallen
  lässt. -- Er fasst, kurz schnaufend, Ruhe, um sich sogleich ein wenig
  vorsichtig die Situation erkundend umzublicken.  Plötzlich irritiert schaut
  er mehrmals abwechselnd kurz auf seinen rostigen Notenständer und den
  schwarzlakierten von Thomas.  Seine Noten nimmt er vom Pult, legt sie auf
  den Boden, nimmt den rostigen Notenständer in die rechte Hand, zeigt mit der
  linken Hand auf den schwarzlakierten, um sogleich von Thomas mit einer Geste
  des Zeigefingers und strengem Gesichtsausdruck den schwarzlakierten
  Notenständer einzufordern.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  zuckt irritiert kopfschüttelnd mit seinen Schultern, nimmt die Noten von dem
  schwarzlakierten Notenständer, schiebt ihn zu Jürgen, nimmt den rostigen
  Notenständer entgegen und legt seine Noten darauf.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  nimmt sichtlich befriedigt den lakierten Notenständer entgegen und platziert
  seine Noten sorgsam darauf.  Er nimmt seine Klarinette, hängt den
  Mundstückschutz an einer der Feststellschrauben seines Notenständers auf,
  befeuchtet das Rohrblatt mit seinen Lippen und schaut dabei erwartungsvoll
  auf Thomas.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  bedient derweil die beiden Gäste am Tisch.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  nimmt gleichermaßen seine Klarinette auf, hängt seinen Mund\-stück\-schutz
  ebenfalls an seinem Notenständer auf, befeuchtet auch sein Rohrblatt und
  erwidert den erwartungsvollen Blick von Jürgen auf eben dieselbe Weise.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  gibt als Stimmton ein deutlich zu hoch intoniertes notiertes c' an.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  erwidert den Stimmton mit einem hörbar tiefer intoniertem c'.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  schüttelt verständnislos den Kopf.
}

\paragraph{Thomas und Jürgen}
\textit{
  wenden sich voneinander ab und bewegen für einige Sekunden Mundstück oder
  Birne ihrer Klarinette in Drehbewegung deutlich sichtbar hin und her.  Sie
  wenden sich wieder einander zu.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  gibt als Stimmton jetzt ein g' an.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  erwidert den Stimmton mit einem erneut hörbar abweichend intoniertem
  g'.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  schüttelt erneut den Kopf.
}

\paragraph{Thomas und Jürgen}
\textit{
  wenden sich erneut zum Nachstimmen kurz voneinander ab.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  gibt als Stimmton nun ein a' an.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  erwidert den Stimmton mit einem nach wie vor hörbar abweichend intoniertem
  a'.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  nickt nun freudig strahlend.  Er gibt als weiteren Stimmton ein h' an.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  erwidert spitzbübig keck mit einem kleinlauten, kurzen c''.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  erschrickt im ersten Moment, kontert dann aber prompt mit einem d''.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  trotzt mit einem f''.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  fordert mit einem a'' heraus.
}

\paragraph{Thomas,}
\textit{
  etwas tiefer Luft holend, pariert mit einem c'''.
}

\paragraph{Jürgen,}
\textit{
  nun ganz tief Luft holend, bringt ein hohes g''' hervor.
}

\paragraph{Thomas,}
\textit{
  sich einen Augenblick konzentrierend und ein paar Mal ein- und ausmatmend,
  wie jemand, der die Luft längere Zeit anhalten möchte, atmet schließlich
  ganz tief ein und spielt dann laut und selbstbewusst -- das tiefe e.
}

\paragraph{Jürgen,}
\textit{
  mit einer ausladenden Geste in die Luft schlagend, widmet sich nun seinen
  Noten zu.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  nimmt den Mundstückschutz von seinem Notenständer, stülpt ihn, gleichsam
  eine längere Pause erwartend, über das Mundstück seiner Klarinette, legt
  seine Klarinette in seinen Schoß und studiert ruhig, jedoch aufmerksam und
  beflissen das Verhalten von Jürgen.  Dabei stützt er seinen Kopf auf eine
  Hand und gähnt beiläufig.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  blättert derweil eifrig und tief in Gedanken versunken in seinen Noten und
  hält immer wieder kurz inne, um sich einzelne Passagen des Notentextes
  anzuschauen und diese mit rhythmischen Kopf- und Lippenbewegungen und mit
  der rechten Hand angedeuteten dirigierähnlichen Gesten nachzuempfinden.
  Schließlich schlägt er eine Seite auf, nimmt die Noten von seinem Pult,
  falzt sie an der aufgeschlagenen Seite, so dass sie glatt auf dem
  Notenständer zu liegen kommen, und befestigt sie demonstrativ mit einer
  Vielzahl bunter Wäscheklammern.  Die Aufschrift "`\textsc{Beethoven}"' wird
  dabei für das Publikum nochmals deutlich sichtbar.  Er schaut nun intensiv
  in die vor ihm aufgeschlagenen Noten, um auch sie nochmals im Geiste
  nachzuempfinden und ein angemessenes Tempo zu ersinnen.  Nach einem kurzen
  Augenblick blickt er erwartungsvoll zu Thomas.
}

\paragraph{Thomas,}
\textit{
  gleichsam aus einem Traume erwachend, nimmt seine Klarinette wieder auf,
  legt den Mundstückschutz ab, befeuchtet abermals sein Rohrblatt und blickt,
  bereit zum Spielen, gespannt zurück.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  befeuchtet ebenfalls noch einmal sein Rohrblatt.  Er deutet mit
  dirigierähnlichen Handbewegungen ein ruhiges Tempo an.  Dann setzt er zum
  Auftakte an, den er, nun beide Hände an den Instrumentenkörper gebunden,
  durch kollektives Einatmen zusammen mit Thomas deutlich angibt.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  beginnt in flottem Tempo die Nr.\ 3 aus \textsc{Mozart}s Kegelduetten (in
  F-Dur notiert) zu spielen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  beginnt zur selben Zeit, aus \textsc{Beethoven}s Schicksalssymphonie das
  Hauptmotiv (in cis-moll notiert) in ebenfalls schnellem Tempo zu zitieren.
  Er bricht nach zwei Takten erzürnt ab und schaut wütend auf Thomas.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  bricht ebenfalls ab und blickt verunsichert, dann vorsichtig achselzuckend
  auf Jürgen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  nimmt erbost seine rechte Sandale in die Hand und droht damit.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  nimmt schleunigst den Mundstückschutz, stülpt ihn über das Mundstück, legt
  seine Klarinette in seinen Schoß und hält seine Hände schützend vor sein
  Gesicht.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  wirft seine Sandale knapp an Thomas vorbei quer über die Bühne, tobt und
  fletscht kopfschüttelnd mit den Zähnen.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  nimmt vorsichtig erst eine Hand von seinem Gesicht, dann die andere.  Er
  schaut kurz irritiert auf Jürgen, dann in Richtung der Schiefertafel, dann
  wieder auf Jürgen.  Er nimmt seine Noten vom Ständer, schaut intensiv auf
  das Cover, dann wieder zur Schiefertafel, dann wieder auf Jürgen.  Er tippst
  Jürgen, der immer noch tobt, mit seinem linken Zeigefinger an, um
  anschließend mit demselben Finger auf das Cover seiner Noten und dann auf
  die Schiefertafel zu zeigen.
}

\paragraph{Jürgen,}
\textit{
  sich allmählich wieder beruhigend, schaut nun intensiv auf das Cover von
  Thomas' Noten, dann auf die Schiefertafel.  Er blickt auf seine Noten.  Er
  entfernt die Wäscheklammern, nimmt die Noten vom Notenständer, steht auf,
  legt seine Klarinette ab und geht in Richtung der Schiefertafel.  Er hält
  mit der linken Hand seine Noten, das Cover mit der Aufschrift
  "`\textsc{Beethoven}"' in einer für das Publikum sichtbaren Position.  Er
  schaut intensiv abwechselnd auf das Cover und auf die Schiefertafel und
  streicht dabei, die Stirne runzelnd, mit der rechten Hand über seinen
  Unterkiefer.  Er kehrt zu seinem Stuhl zurück und kickt dabei beiläufig die
  zweite Sandale, die er noch trägt, quer über die Bühne in die andere
  Richtung.  Er nimmt seine prallvolle Tasche und holt verschiedenste Noten
  hervor, deren Cover allesamt Namen bekannter Komponisten in großen Lettern
  enthalten, darunter Brahms, Bach, Haydn, Mendelssohn und Schumann.  Diese
  nimmt er jeweils einzeln und gut sichtbar hervor, schaut auf das Cover, dann
  auf die Schiefertafel, dann wieder auf das Cover, und wirft die Noten
  chaotisch verstreut auf den Boden.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  betritt derweil die Bühne und geht zu Jürgen und Thomas.  Sie trägt ein
  Tablett mit diversen Getränken wie Cola, Limonade und Wasser, ferner Jürgens
  Noten.  Fragend zu Thomas blickend, zeigt sie auf eine Cola-Flasche.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  schaut zur Kellnerin und schüttelt bedächtig verneinend den Kopf.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  zeigt nun auf die Limonaden-Flasche.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  nickt hoch erfreut mit seinem Kopfe, nimmt strahlend die Limonade entgegen,
  nippt ein wenig an der Flasche und stellt sie neben sich auf den Boden.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  schaut nun auf Jürgen, der immer noch nach den richtigen Noten in seiner
  Tasche wühlt.  Sie tippst ihn mit den Noten mit der deutlich sichtbaren
  Aufschrift "`Mozart"' an, um sie ihm beiläufig zu geben.  Sodann zeigt sie
  mit fragendem Gesichtsausdruck auf eines ihrer Getränke nach dem anderen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  schüttelt jeweils mit angeekeltem Gesichtsausdruck den Kopf.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  zuckt schließlich ratlos mit ihren Achseln und deutet dabei mit ihrer
  flachen Hand fragend auf das Tablett.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  beschreibt mit seinen Händen eine Tasse, indem er die linke Hand flach
  ausstreckt, mit der rechten darüber eine rührende Bewegung ausführt und mit
  Daumen und Zeigefinger eine imaginäre Tasse zum Mund, dessen Lippen ein
  "`Ü"' formen, führt, austrinkt, und wieder auf der linken Hand abstellt.
  Er blickt erwartungsvoll fragend zur Kellnerin.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  schüttelt genervt den Kopf, stellt das Tablett auf dem Boden ab, zückt
  Notizblock und Kugelschreiber aus ihrer Tasche, notiert sich den
  Getränkewunsch auf, steckt Notizblock und Kugelschreiber wieder ein, nimmt
  das Tablett und geht.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  legt die Noten mit der Aufschrift "`\textsc{Mozart}"', die er von der
  Kellnerin erhalten hat, auf sein Pult.  Selbstbewusst, als ob
  nichts geschehen sei, packt er alle übrigen Noten einschließlich der von
  \textsc{Beethoven} wieder in seine Tasche und fixiert die Noten auf seinem
  Pult mit den Wäscheklammern.  Er nimmt seine Klarinette und setzt sich
  voller Zuversicht wieder hin.
 }

\paragraph{Thomas}
\textit{
  hängt den Mundstückschutz wieder an den Notenständer, befeuchtet abermals
  sein Rohrblatt und wartet erneut auf den Einsatz von Jürgen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  schaut sich Passagen der nunmehr vor ihm liegenden Noten kurz an, ersinnt
  von neuem ein Tempo, blickt zu Thomas, atmet gemeinsam mit Thomas ein, um
  mit ihm loszuspielen.
}

\paragraph{}
\textit{
  Am Ende des vierten Taktes fliegen durch eine unachtsame Bewegung die Noten
  von Thomas' Pult in zahllosen einzelnen Blättern herunter.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  beginnt, seine Noten wieder einzusammeln und zurück auf das Pult zu legen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  spielt derweil unentwegt wiederholend den vierten Takt.  Indem er mit seiner
  rechten Hand währenddessen zwischendurch immer wieder wild gestikuliert,
  fordert er Thomas auf, sich zu beeilen.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  setzt, nachdem er alle Noten wieder auf das Pult gelegt hat, direkt bei Takt
  5 ein, und spielt zusammen mit Jürgen weiter.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  spielt in Takt 9 anstelle eines f' ein fis' und fordert am Ende des Taktes
  mit einer winkenden Geste zum Abbrechen auf.  Er schüttelt mit dem Kopf,
  besinnt sich kurz und zeigt Thomas dann in dessen Noten eine Stelle zum
  Wiedereinsetzen.
}

\paragraph{Jürgen und Thomas}
\textit{
  spielen nochmals ab Takt 8, wobei Jürgen wiederum den falschen Ton spielt
  und die beiden erneut abbrechen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  wendet sich zur Seite ab.  Er spielt prüfend die Tonfolge c'--d'--e'--fis'.
  Er macht sich am Klappensystem seiner Klarinette zu schaffen und sodann
  spielt nochmals die Tonfolge c'--d'--e'--fis'.  Nun bläst er kräftig von
  außen auf einige Grifflöcher, um sie von überschüssigem Speichel zu
  befreien.  Jetzt spielt er, sichtlich erleichtert, die Tonfolge
  c'--d'--e'--f' und wendet sich zurück zu Thomas.  Er zeigt ihm nochmals die
  Stelle zum Wiedereinsetzen.
}

\paragraph{Jürgen und Thomas}
\textit{
  spielen weiter ab Takt 8, nun ohne den Fehler in Takt 9.  Die Wiederholung
  von Takt 1 bis 12 lassen sie aus.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  spielt in Takt 16 ein gis' statt g'.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  bricht leicht genervt am Ende von Takt 16 mit einer Handbewegung ab.  Er
  zeigt Thomas eine Stelle zum Wiedereinsetzen in dessen Noten.
}

\paragraph{Jürgen und Thomas}
\textit{
  spielen erneut ab Takt 15, wiederum mit dem Fehler in Takt 16, und brechen
  nochmals ab.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  nimmt sich die Noten von Thomas, schaut auf seine eigenen Noten, dann auf
  Thomas' Noten.  Er entfernt die Wäscheklammern von seinen Noten, um seine
  und Thomas' Noten in die Hände zu nehmen und direkt zu vergleichen.  Er
  schaut auf das Cover seiner und Thomas' Noten, die zwei offensichtlich
  verschiedene Herausgeber erkennen lassen.  Er nimmt einen Bleistift und
  kritzelt eifrig in Thomas' Noten, um sie ihm sodann wieder in die Hand zu
  drücken.  Seine eigenen Noten befestigt er erneut mit den Wäscheklammern.
  Er zeigt Thomas erneut die Stelle zum Wiedereinsetzen.
}

\paragraph{Jürgen und Thomas}
\textit{
  spielen weiter ab Takt 15, diesmal ohne den Fehler in Takt 16.
}

\paragraph{Die Kellnerin}
\textit{
  bringt für Jürgen eine Tasse Kakao.  Sie blickt kurz herablassend auf
  Jürgen, stellt die Tasse neben ihm ab und geht.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  schaut der Kellnerin lustvoll hinterher.  Dabei verliert er den Anschluss
  an die Passage, die er gerade mit seiner Klarinette spielt und hört, nachdem
  er ein paar falsche Töne gespielt hat, mit dem Spiel auf.
}

\paragraph{Thomas}
\textit{
  Bricht sein Spiel ebenfalls ab.  Er blickt achselzuckend und mit dem Kopf
  schüttelnd zu Jürgen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  spielt die Situation mit einer abwinkenden Geste herunter.  Er sucht kurz in
  seinen Noten nach einer geeigneten Stelle zum Einsetzen, zeigt Thomas die
  Stelle, und gibt den Einsatz zum Weiterspielen.
}

\paragraph{Jürgen}
\textit{
  hängt, nachdem er und Thomas das Ende des Stückes (unter Weglassen der
  Wiederholung ab Takt 13) erreicht haben, beiläufig zwei zusätzliche
  Viertelnoten c' und f' auf Schlag 3 und 1 an.
}

\paragraph{Thomas,}
\textit{
  kurzzeitig irritiert, reagiert flink und hängt, ebenfalls um das letzte Wort
  zu haben, eine weitere Verzierung an.
}

\paragraph{}
\textit{
  Die beiden hängen nacheinander noch ein paar weitere Verzierungen an, bis
  Jürgen schließlich eine Vierzierung anhängt und dabei aufsteht und sich
  verbeugt, um Thomas keine weitere Chance für eine weitere Verzierung
  einzuräumen.  Thomas hängt nichtsdestotrotz eine weitere Verzierung an,
  steht auf und verbeugt sich ebenfalls.  Jürgen reagiert im ersten Moment
  ungläubig, dann unwirsch, dreht sich schließlich aber doch zu Thomas, schaut
  dabei ins Publikum und deutet mit einer Geste auf Thomas, um ihm Beifall
  zukommen zu lassen.  Thomas verneigt sich und genießt den Applaus.  Jürgen
  wendet sich wieder zum Publikum.  Nun dreht sich Thomas zu Jürgen, schaut
  dabei ins Publikum und deutet mit einer Geste auf Jürgen, um ihm Beifall
  zukommen zu lassen.  Jürgen verneigt sich und genießt den Applaus.  Ihren
  Klarinetten lassen die beiden gesonderten Applaus zukommen.  Der Vorhang
  fällt nach einer weiteren, gemeinsamen Verbeugung.
}

\end{document}
